---
layout: post.njk
title: Die einzige Rettung für das Web
date: 2020-08-21
---
Jeder, der das Glück hatte schon in den 90ern und frühen 2000ern im Internet unterwegs gewesen zu sein, weiß von dem Charme, den Webseiten damals im Vergleich zu heute hatten. Jede Seite war eine eigene und neue Welt und man konnte sich lange darin verlieren, alle möglichen Inhalte und Unterseiten zu erkunden. Oder sie auch ganz schnell wieder zu verlassen aufgrund von Augenkrebsgefahr. Die Seiten haben nicht nur inhaltlich den eigenen Geschmack und die eigene Persönlichkeit widergespielt, sondern auch das Design, die Struktur usw. haben etwas über den jeweiligen Betreiber verraten. Es war sowas wie ein Kleidungsstil, nur digital.

Damals musste man sich mit der Technik auseinandersetzen, wenn man sich selbst publizieren wollte. Webentwicklung war Hobby für viele Menschen. Die Einstiegshürde war auch sehr gering, man musste nur etwas HTML und CSS erlernen und das meiste davon war recht intuitiv, selbst für Leute, die nicht technisch veranlagt waren. Im Gegensatz zu heute, wenn Webentwicklung heißt, professioneller Webentwickler zu sein. Einsteigern werden monatelange Bootcamps angeboten oder sie werden in Playlisten voller Videotutorials mit unzähligen verschiedenen Technologien konfrontiert. Die Einstiegshürde ist so hoch, dass sich viele denken, die Zeit, die man reinsteckt, lohnt sich nicht, wenn man nicht früher oder später Geld damit verdient. Also locken Trainer damit, dass man Anfänger dazu ausbilden wird, dass sie irgendwann Teil der Industrie werden.

Ich glaube, dass es langfristig eine sehr schlechte Entscheidung ist, sich nur auf monolithische Soziale Netzwerke zu verlassen, auf denen alle uniformierte Seiten haben. Wir sollten wieder zurück zu der Zeit, in der Leute einen eigenen Platz im Internet hatten. Einen Platz, auf dem sie alle Freiheiten hatten und nicht den Regeln und Einschränkungen der jeweiligen Plattform unterworfen waren.

Wenn jemand sich heute erst damit auseinandersetzen will wie man Seiten erstellt, sollte er auf keinen Fall im Internet danach suchen. Dort wird man nur mit Dingen konfrontiert, die einen in die falsche Richtung lenken werden. Das Internet heute mit seinen völlig überladenen und overengineerten Seiten ist u.a. das Resultat von all den Entwicklern, die diesen Pfad entlanggegangen sind. (Maciej Ceglowski hat [einen sehr guten Vortrag](https://www.youtube.com/watch?v=iYpl0QVCr6U) dazu gemacht). Nein, stattdessen sollte er schnurstracks in die nächste Bibiliothek gehen und dann in der Computerabteilung nach schön alten HTML-Büchern suchen. Bevorzugt, wenn sie 15+ Jahre alt sind – wenn die HTML-Elemente groß geschrieben sind, ist das ein gutes Zeichen!

Jemand, der auf dieser Basis entwickelt, wird eine bessere Webseite haben, als der Großteil des modernen Internets.

Nun darf man mich aber auch nicht falsch verstehen, ich bin kein Kulturhäretiker. Ich denke nicht, dass wir einfach die Entwicklungen ignorieren sollten, die wir in den letzten 20 Jahren gemacht haben. Ich bin eher dafür, dass wir die Sachen, *die* wir gelernt haben, nutzen sollten, um den Entwicklungsstil der 90er zu verbessern.

Lass mich das an einfachen Beispielen festmachen: [wiby.me](https://wiby.me/) ist eine Suchmaschine für Seiten im 90er Style. Man kann entweder nach bestimmten Schlagworten suchen oder "surprise me..." klicken und gelangt auf eine zufällig Seite. Wenn man sich ein paar Seiten betrachtet, wird man bei vielen gewisse Mankos feststellen. Beispielsweise haben viele Seiten keine maximale Breite für den Inhalt, sodass der Text von der ganz linken bis zur ganz rechten Ecke reichen und das Lesen sehr anstrengend machen. Oder viele haben blinkende und animierte Gifs an gefühlt jeder Ecke und die lenken sehr ab. Das sind aber Probleme, die dem damaligen technischen Stand geschuldet sind und heute so nicht nochmal auftreten würden. Die Seiten damals waren größtenteils für 640x480 Pixel Bildschirme designed. Wenn man seinen Browserfenster auf diese Größe reduziert, wird man feststellen, dass die Texte ganz angenehm zu lesen sind. Ebenfalls sieht man auch nicht mehr so viele animierte Gifs, weil die meisten immer außerhalb des Viewports sind. Diese Seiten waren nie dazu gedacht mit so riesigen Monitoren betrachtet zu werden. Die Technik heute würde dieses Problem also von alleine regulieren.

Wir sollten wieder zurück zum statischen Web. Solange es nicht eine userbasierte Seite ist, sollten Seiten immer HTML-Seiten sein. Es gibt absolut keinen Grund für persönliche Websites, Blogs usw. irgendein CMS zu nutzen oder auf irgendeinen Stack zu setzen. Wenn man die Grundlagen beherrscht, kann man auch gern auf moderne Buildprozesse zurückgreifen. Sodass man eine bequemere und elegantere Art hat Inhalte zu erstellen und es einem Programm überlässt am Ende statische Seiten zu generieren. Das heißt, wir nehmen die wichtigen Dinge der letzten Jahre mit und nicht die überflüssigen. 